# hex-example

## SOLID

## Общее
1. Определение, кто когда ввел это понятие
1. Общее для гексогоналки - это DI
3. И продолжая принцип SR 

## Цели
1. Что-мы делаем - разграничиваем ответственность между компонентами, делая так чтобы за предметную область отвечал только один компонент - домен (ядро)
1. Результатом  - в сервисаз ядра "семантическая чистота" (= первый шаг для общего языка DDD)
1. Частность - мы не хотим чтобы наши классы предметной области зависили от инфраструктурных подробностей

## Подробнее
1. Картинка. Первичные и вторичные. Поток управления и Поток зависимостей
1. Какой основной механизм исполнения - закрепление контракта (минимальный из возможных интерфейс взаимодействия)
1. Множественность реализаций (лучший вариант переиспользования кода)

## Подробнее
1. Посмотрим первичные порты
1. Посмотрим проект
## Подробнее
1. Посмотрим вторичные порты
1. посмотрим проект

## Что не решает
6. Как это может сочетаться с ДДД (делением на домены)
7. Вопрос с доменами - решается следующим образом, но доменов мало (реальными доменами являются каналы)
8. Гексогоналка сочетаеся и с луковичной архитектурой (здесь) и с useCase'ами даже с реактивной (ивенты оторваны от базы и afterSave больше не используется)

## Командные соглашения
1. Главное правило - не допускаем просачивание бизнеса в Infrastructure и технических деталей в Domain
1. Папка Domain только для кода, понятному аналитику (тн  "Семантическая чистота"), например, это все модели реального мира (как правила Entity) - отели, гости, бронирования и прочее, а также  бизнес-процессы (например  "бизнес процесс Отмены бронирования"), отдельные части процессов, например "Правила формирования цены", "Стратегия выбора комнаты", а также  варианты использования нашей ИС (useCase), например, "Работа с реестром отеля (CRUD) работником отдела продаж" и прочее. В папке  Infrastructure технические детали и сложности, которые не известны аналитику - HttpClient, Client, Кэш, Фабрики, Мосты, числа, ктороые приходят строками (например в get запросе и могут содержать буквы), безопасность с точки зрения попыток взломать систему, SOAP, Центрифуга, Yii, ActiveRecord (посвятить отдельный пункт?), куки, коды HTTP ошибок, база данных и прочее, прочее. 
1. Интерфейсы (порты) должны быть минимальными из всех достаточных. В сложных случаях, когда скалярными параметрами нельзя описать интерфейс необходимый домену - нужно создавать классы Conditions, Specification и для полного описания сложного, но ограниченного взаимодействия предметной области с инфраструктурой. Доменная Дто должна быть строго типизирована, в ней не должно быть лишней полей или полей, которые не сочетаются с доменной.
1. Инфраструктура проектируется и пишется так, чтобы ее можно было легко переписать без измененния предметной области (rest заменить на soap, синхронное взаимодействие на асинхронное,  AR поменять на Doctrine и прочее). Адаптеры в будущем легко переводить в  микросервисы.  Мокая адаптер ты не изменяешь бизнес-логику приложения (функциональные требования обеспечиваются доменом)
1. Валидация данных может осуществляться на всех этапах. При приеме в контроллере (первичный Адаптер, не обязательно класс контроллера): ФЛК + преобразование типов, например время выезда не может быть 9, "9:00", "90:00" но может быть "09:25". В домене, в сервисе или самой Entity происходит важная для бизнеса валидация (например время вьезда может быть "09:00" но не может быть "09:25"). Во вторичном Адаптере может быть своя валидация, например "required", не пройдя которую модель не сможет сохраниться в базе (на колонке NOT NULL restriction).
1. Entity (любая сущность, имеющая идетификатор, состояние и LifeCycle) не может быть Анемичной, не должна сводиться к DTO, должна заботиться о своей консистентности. Поддерживаем принцип High Cohesion - высокое зацепление между всеми элементами (данными и методами) класса https://habr.com/ru/companies/otus/articles/505852/ + см в репозитори класс src/Common/Hotel/Domain/Models/Category
1. Домен кидает только свои (находящиеся в домене) эксепшены или DomainException. Инфраструктура преобразовывает их в yii\UserException | наследников yii\HttpException если необходимо (например при работе апи для фронта) либо просто глушит. Можно создавать отдельные исключения, конкретизирующие валидационные состояния , но нельзя привязывать их к полям входных данных. 
Практическое правило 
1. в папке Domain нет ни одного use ни одного класса из адаптера или фреймворка
1. Междоменное взаимодействие осуществляется по строгим правилам: есть иннтерфейс, описывающий взаимодействие src/Common/Domain/Price/StatisticsMounthAverageRepoIntercace, есть его реализация  src/Common/Infrastructure/Repo/MonthStatisticsFromDomainStatisticRepo , которая смотрит в публичный сервис (пока прямо, потом можно через DI) статистики  src/Statistics/Domain/MonthStatisticsService->getAvarage()


### Расшифровка имен папок
1. Папка Domain - предметная область, в ней могут быть действия (Services, UseCases) и классы, Моделирующие объекты реальности (Комнаты/Отели/что-то еще) - Models. Порты (интерфейсы, описывающие взаимодействие с инфраструктурой) лежат там же (Репозитории могут лежать рядом с моделями, которые они создают и тд)
1. Папка Infrastracture - для всей инфраструктуры, фреймворка (контроллеров, команд, прочее), 
1. Application - призвана упростить контролелры и может содержать только верхнеуровневые, избавленные от подробностей оркестраторы, описание бизнес процессов, Usecases , но не выхолощенные - "СделайВсеХорошоБизнесПроцесс.php" так себе название, а "ОтменаОтмененногоБронированиUseCase.php" - хорошее.



## Организационные правила
1. Инфраструктурные вопросы можно и должно отложить на последний этап работы над задачей (Нет DI - сделай фабрику, потом заменим на DI, нет симфони валидации - сделай yii) тк стоимость их последующего переписывания минимальна
1. Если заметили что Entity относится не только к основному домену (можно понять, если на сущность смотрим под другим углом, в рамках которого часть признаков не имеет смысла и возникают новые, например Покупатель <-> Посетитель cайта, Гость(человек с точки зрения ательера) - ГражданинРФ (Человек с точки здрения МВД)) - нужно обсудить с техлидом возможность/необходимость создать новый домен/ использовать существующий. О принятом решении нужно обязательно рассказать на митинге/ретро или митапе с раскрытием оснований принятого решения.
1. Не в вызываем старый код проекта в папке src/Common. Основной подход - пишем новый код в src/Common или src/NewDomen. Второй подход - редактируем старый код в других папках. Третий подход - убираем код из старых папок и создаем правильный аналог в src/Common. Четвертый (исключительный) пишем адаптеры в новом коде, если нужно вызвать старый код в новом. Обо всем, что не является первым подходом - нужно обсудить с техлидом. О принятом решении нужно обязательно рассказать на митинге/ретро или митапе с раскрытием оснований принятого решения.